\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

软件开发正在越来越明显地向线上协作倾斜。课程项目、团队联调、版本发布和开源维护这些工作，如今很多都要依赖聊天工具来推进。对技术人员来说，交流内容往往不仅是几句普通文本，还包括代码片段、报错日志、接口参数、版本信息和阶段性结论。也正因为如此，技术交流对消息组织、历史检索和上下文连续性的要求明显高于一般社交场景。现有主流产品虽然可以完成基础沟通，但放到技术讨论中往往不够顺手：代码展示不够清楚，历史结论不容易回找，界面和功能又常常围绕大众社交或企业协同展开，真正对小型技术团队有帮助的部分反而不够集中。

从实现条件看，这类系统已经有了比较成熟的技术支撑。Socket.IO 与 Express 让浏览器端实时通信和接口组织的实现门槛明显下降，Vue 3 与 Pinia 也更适合构建消息列表、成员状态和交互面板这类频繁刷新的界面\cite{socketiodocs2026,expressdocs2026,vueguide2026,piniadocs2026}。再加上大语言模型和检索增强生成技术的发展，聊天系统也不必停留在“把消息发出去”这一步，还可以继续承担技术问答、讨论整理和知识沉淀等任务\cite{gpt4report2023,llmsurvey2023,qaoverview2025,ragllmsurvey2024}。因此，本文真正关心的问题不是聊天功能本身是否能做出来，而是怎样把这些能力组织成一套更贴近技术交流习惯、使用门槛也更低的系统。

基于以上背景，本文以技术交流群体为对象，设计并实现 Mini-Chat-Bar 智能聊天室系统。系统保留了私聊、聊天室、文件分享和消息检索等基础能力，同时加入 AI 问答、聊天总结与收藏机制，使讨论结果不再只停留在当次会话中，而可以继续沉淀为后续可查、可复用的内容。对本科毕业设计而言，这项工作不仅具有一定的工程实践意义，也能够较完整地展示前端开发、后端服务、数据库建模、实时通信和 AI 集成在同一项目中的协同实现。

\section{国内外研究现状}

\subsection{即时通讯系统与协作平台的发展}

即时通讯系统的发展经历了由桌面客户端向移动终端、再向协作平台扩展的过程。早期产品更强调消息送达与联系人关系维护，随后移动互联网推动了多端同步、弱网适配和低功耗优化等问题的研究。近年来，Slack、Microsoft Teams、Mattermost、Rocket.Chat 等平台逐渐把即时通信与频道组织、文件共享、第三方集成和流程协作结合起来，使聊天工具开始承担工作平台的角色\cite{imsecurity2024}。这一变化说明，聊天系统早已不只是一个消息窗口，而是在不断向具体任务场景靠近。

不过，现有系统的产品定位与技术交流群体的实际需求并不完全重合。大众社交软件强调社交关系和内容生态，技术讨论只是其中一小部分；企业协作平台虽然功能强，但部署和使用成本通常更高；开源自托管方案具备灵活性，却对安装配置和后续维护提出了更高要求。对于规模有限、更加关注交流效率的小型技术团队或个人开发者而言，一套更轻量、更聚焦技术讨论本身的系统仍然有现实意义。

\subsection{Web实时通信技术研究}

Web 实时通信技术的成熟，是浏览器端即时通讯系统得以普及的重要前提。传统轮询和长轮询虽然也能模拟“实时”效果，但网络开销较大，服务端压力也偏高。WebSocket 长连接与事件驱动机制普及之后，浏览器与服务器能够在一次握手后持续交换消息，聊天类应用因而获得了更稳定的实时能力\cite{imsecurity2024}。特别是李华等人（2024）在其研究中指出，基于WebSocket与现代响应式前端框架（如Vue）的深度整合，能够从工程落地上大幅降低企业级实时在线交流系统的设计门槛与端到端通信延迟\cite{imwebsockets2024}。在工程实践中，Socket.IO 又进一步补足了自动重连、事件命名、房间广播和兼容降级等机制，使实时功能的开发和维护成本明显降低\cite{socketiodocs2026}。

现有研究和工业实践主要围绕三个方向展开：高并发连接下的稳定性与扩展能力、弱网环境中的消息送达质量，以及更加清晰的消息组织机制。对本文而言，这些成果的重要性在于它们已经把底层实时链路打磨得比较成熟，使系统设计可以把注意力更多放在技术交流本身，而不是重复解决底层通信问题。

\subsection{AI辅助交流技术研究}

大语言模型推动了聊天系统的新一轮能力扩展。围绕 GPT-4 等模型展开的研究表明，当前模型在问答、归纳、代码解释和文本生成等任务上已经具备较强能力，聊天应用也因此开始具备“辅助处理信息”的可能\cite{gpt4report2023,llmsurvey2023,llmeval2024}。在此基础上，RAG 技术通过把历史文档或对话内容作为外部知识源接入生成过程，降低了模型回答脱离上下文的风险，也提升了系统在垂直场景中的可用性\cite{ragllmsurvey2024,ragsurveycn2025,longcontext2024,graphrag2025cn}。

近两年国内在大语言模型平台化接入、面向垂直语料的 GraphRAG 检索和结合 DeepSeek 的知识问答场景上也已经有了较多应用探索，这说明“模型能力 + 历史语料 + 场景化问答”的组合正在从概念验证逐步走向具体系统实现\cite{llmplatform2024,deepseekrag2026}。陈晓东等人（2025）进而在实证研究中提出了“融合大语言模型的智能聊天室架构创新方案”，证明了将大型模型能力通过服务化接口随时嵌入聊天群落，能够有效打破传统沟通媒介的信息孤岛，赋予系统深度的语义理解和决策辅助能力\cite{smartchat2025}。

不过，AI 与聊天系统的结合并不意味着简单嵌入一个问答接口即可。技术交流场景中的问题通常具有明显上下文特征，同一条消息只有放回原始讨论链路中才具备准确含义；代码片段、错误信息与历史讨论之间也往往需要联合理解。因此，现有研究虽然已经给出了较清楚的方向，但怎样把 AI 功能真正嵌入实时交流过程，并与消息存储、收藏和历史检索形成完整闭环，仍然值得在具体系统中进一步验证。

\section{研究内容与目标}

本文围绕技术交流群体的实际使用需求，完成了一套轻量化智能聊天室系统的设计与实现。系统采用前后端分离架构：前端以 Vue 3 构建 Web 界面，并通过 Electron 封装桌面端应用；后端以 Node.js、Express 与 Socket.IO 提供接口和实时通信能力；数据层使用 MongoDB 保存用户、房间、消息、收藏和 AI 对话等核心数据。在这一架构下，系统实现了用户注册登录、私聊与聊天室消息发送、文件分享、收藏管理、AI 问答、讨论总结和历史检索等功能。

从研究目标看，本文主要解决三个方面的问题：在不过度堆叠功能的前提下保留技术交流所必需的核心能力；把实时通信、消息持久化和前端状态同步组织成稳定的业务链路；在现有聊天流程中接入 AI 问答与历史检索能力，使系统不仅承担信息传递任务，也能在技术讨论中提供辅助支持。

\section{论文结构安排}

全文共分为七章。第一章为绪论，主要说明课题背景、研究现状、研究内容及论文整体安排。第二章介绍系统实现所依赖的关键技术，包括前端框架、后端服务、实时通信、数据存储与 AI 辅助相关技术。第三章展开系统需求分析，明确目标用户、典型场景、功能需求与非功能需求。第四章给出系统总体设计，包括模块划分、数据结构和关键交互流程。第五章说明系统的具体实现过程，围绕用户管理、即时通信、聊天室、收藏与 AI 功能展开。第六章从测试环境、功能测试和性能测试三个层面验证系统的可用性与稳定性。第七章对全文工作进行总结，并结合当前系统的不足讨论后续改进方向。
