\chapter{总结与展望}

\section{工作总结}

回过头看这次毕业设计，最终完成的不只是一个聊天界面的原型，而是一套能够实际运行的技术交流系统。围绕技术交流群体在日常沟通中的真实需求，系统把“发消息、查历史、做整理、给辅助”这几件事放到了一起，比较完整地实现了用户注册登录、私聊、聊天室、文件分享、消息搜索、收藏管理、AI 问答、讨论总结以及桌面端通知等功能。换句话说，这个系统已经不只是“能聊”，而是初步具备了“边聊边沉淀内容”的能力。

在具体实现过程中，我完成了系统从前端界面到后端服务的整体搭建。前端部分使用 Vue 3 负责登录、聊天、聊天室和收藏等页面交互，并通过 Electron 封装桌面端应用；后端部分基于 Node.js、Express 和 Socket.IO 处理接口、消息同步和实时通信；MongoDB 则用于保存用户信息、消息记录、收藏内容以及 AI 相关数据。把这些模块真正串起来以后，系统能够完成从用户登录、消息发送、历史回看，到 AI 回答和讨论总结的整条业务链路，这也是本次毕设最核心的实现成果。

从测试和实际运行情况来看，系统的主体功能已经达到预期目标。普通接口响应较快，私聊和聊天室消息可以稳定发送与同步，桌面端的托盘驻留、未读提醒和消息预览也能够正常工作。AI 模块虽然受外部模型服务影响，响应速度比普通功能慢一些，但问答和总结流程已经能够跑通，并且可以结合现有聊天记录给出结果。对于本科毕业设计来说，能把前后端、实时通信、数据存储和 AI 辅助功能做到这一程度，说明项目已经完成了从设计方案到实际落地的关键一步。

\section{实践体会}

这次毕业设计给我最直接的体会是，聊天系统看起来功能不算特别复杂，但真正做起来，细节远比想象中多。比如普通接口和 Socket 实时通信怎么配合、聊天记录怎么存、前端状态怎么同步、桌面端提醒怎么和消息状态保持一致，这些问题单独看都不大，放到一个项目里以后就会互相影响。很多时候并不是某个页面写完就算结束，而是要反复联调、反复验证，才能把整条流程跑顺。

另一个体会是，AI 功能并不是“接一个模型接口”就够了。真正影响使用体验的，往往是上下文组织得好不好、历史消息能不能检索到、返回结果能不能贴合当前讨论场景。这次在实现 AI 问答和讨论总结的过程中，我更明显地感受到，数据质量和业务场景本身，比单纯把模型接进系统更重要。也正因为如此，这个项目后面还有不少可以继续优化的地方。

对我个人来说，这次毕设最大的收获，不只是完成了一个可演示的系统，而是把需求分析、系统设计、编码实现、问题排查和测试验证完整走了一遍。以前做课程作业时，往往更关注某个功能能不能写出来；但这次做完之后，我更能理解“一个系统真正做成”意味着什么。它不仅要有页面、有接口，还要能稳定运行，能解释设计选择，也能说明哪里做到了、哪里还没做到。这种从头到尾把项目做完整的过程，对我后续继续做开发工作是很有帮助的。

\section{系统不足与展望}

当前版本已经能够支持毕业设计展示和小规模使用，但如果真的放到更长时间、更大规模的技术交流场景中，仍然有不少地方需要继续完善。首先，系统现在主要基于本地和单机环境完成开发与测试，适合课程项目和原型验证，但在用户数量继续增加以后，服务端在并发连接、消息广播和 AI 请求调度上的压力会明显上升。后续如果继续扩展，应该进一步考虑服务拆分、缓存机制和更清晰的部署方案。

其次，系统目前已经覆盖了聊天、搜索、收藏和 AI 辅助这些核心路径，但对技术团队更深层次的协作支持还不够，比如多人代码协同、讨论任务跟踪、知识归档方式的进一步整理等。这些功能不一定要在当前阶段一次性全部补齐，但它们决定了系统后面能不能从“聊天工具”继续往“协作平台”发展。因此，后续扩展时需要继续权衡轻量化和功能深度之间的关系。

再次，AI 模块虽然已经具备问答和总结能力，但它对历史语料的依赖比较明显。当聊天室内容较少或者检索结果不够准确时，回答还是会偏通用，和真实讨论场景之间还有一点距离。后续可以继续优化消息索引、检索排序和上下文拼接方式，让 AI 给出的结果更贴近房间里的实际讨论内容。

最后，系统在稳定性和边界处理上还有继续打磨的空间。第六章测试已经发现，收藏模块在组合筛选条件下仍然会出现异常，这说明部分功能虽然主流程已经可用，但复杂路径下还不够稳。接下来如果还有时间，我认为比起一味继续加新功能，更应该优先补上异常处理、回归测试和日志分析，把已有功能先做扎实。

总体来说，Mini-Chat-Bar 已经完成了本次毕业设计的主要目标，也验证了一个比较明确的方向：技术交流系统不应只负责传递消息，还应该帮助用户保存讨论过程、回看历史内容，并在合适的时候提供 AI 辅助。虽然当前实现距离真正成熟的产品还有差距，但它已经具备了继续完善的基础。只要后续围绕稳定性、检索质量和协作深度继续推进，这个系统仍然有较大的提升空间。
